\documentclass[10pt,handout]{beamer}
%\documentclass[10pt, handout]{beamer}
\usetheme{default}
\usecolortheme{fly}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usecolortheme{fly}
\usepackage{multicol}
\usepackage{url}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fourier}
\usepackage{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb} 
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,latexsym,natbib,url}

\renewcommand\shapedefault{sc}
\renewcommand\bfdefault{m}

\newcommand{\jup}{\ \includegraphics[height=0.3cm]{figures/jupyter}}
\newcommand{\R}{\texttt{R} }
\newcommand{\demo}{\begin{center}\textcolor{red}{DEMO}\end{center} }
\newcommand{\pkg}[1]{\texttt{#1} }

\setbeamertemplate{itemize items}{>>}
\setbeamertemplate{itemize subitem}[square]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[ball]

\usepackage{tikz}

\setbeamertemplate{button}{\tikz
	\node[
	color=black,
	inner xsep=10pt,
	draw=structure!80,
	fill=structure!50,
	rounded corners=4pt]  {\normalsize\insertbuttontext};}
%\setbeamercolor{button}{bg=black,fg=yellow}

\usepackage{hyperref}
\makeatletter
\newcommand\dirref[2]{\hyper@linkurl{#2}{#1}}
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%% TITLE %%%%%%%%%%%%%%%%
\title[R calcul]{
	\bf{Scientific computing \\(4)}
}

\author{Vincent Miele - vincent.miele@univ-lyon1.fr}
\institute{CNRS - Biométrie \& Biologie Evolutive (LBBE)\\\vspace{0.25cm}}
\date{}
\begin{document}
	\begin{frame}{}
		\titlepage
	\end{frame}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[containsverbatim]{\texttt{C++} parallel on multicore machines - Principle}
It is sometimes possible to parallelize at the \R level or the \texttt{C++} level
\begin{verbatim}
# code R
for (q in 1:Q){
    fonction_Rcpp(q, params)
}

// code C++
fonction_Rcpp(params){
    for (int i=0; i<N; i++){
        ... // plein de calcul
    }	
}
\end{verbatim}
\end{frame}

%\begin{frame}{\texttt{C++} parallèle dans \R sur machine multi-coeurs - Granularité} 
%	Le triptique décomposition/ordonnancement/performance  :
%	\begin{itemize}
%		\item une décomposition en nombreuses tâches de petite
%		taille est appelée {\it grain-fin}\index{grain-fin} ({\it
%			fine-grained}\index{fine-grained}) ;
%		\item au contraire, une décomposition en
%		un petit nombre de tâches conséquentes est appelé  {\it
%			gros-grain}\index{gros-grain} ({\it
%			coarse-grained}\index{coarse-grained}). 
%	\end{itemize}
%	\vspace{.25cm}
%	La granularité fine est souvent plus efficace mais en général 1/ plus intrusive (efforts de modification de code) et 2/ peut occasionner un overhead (mécanique derrière la parallélisme non négligeable)
%\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{C++} parallel on multicore machines - Principle}

	{\it Shared memory} parallelism in  \texttt{C++} \\\vspace{.25cm}
	$\rightarrow$ {\it fork-join} model = running independant and parallel {\it threads} (i.e. sub-processes) :\vspace{.25cm}\pause
	\begin{center}
		\includegraphics[height=2.5cm]{figures/omp-sketch}
	\end{center}\pause
	\begin{itemize}
		\item \texttt{openMP} (most often);
		\item {\it multithreading} in \texttt{C++11};
		\item \texttt{C++ Intel Threading Building Blocks};
		\item ({\it Pthreads})
	\end{itemize}\pause
All the threads can access the whole memory.
\end{frame}
%
%\begin{frame}
%	Sur une machine à {\it mémoire partagée}, toute la mémoire est accessible par tous les processes.\\
%	Les communications nécessaires à la synchronisation, à la gestion des tâches, des dépendences, etc... sont implicites.\\
%	\vspace{0.5cm}
%	Les paradigmes de programmation en mémoire partagée se focalisent sur:
%	\begin{itemize}  
%		\item le lancement de processes parallèles
%		\item le partage des données (lecture et écriture) 
%		\item la synchronisation (l'ordre de réalisations des tâches,\ldots)
%	\end{itemize}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{openMP}

	{\it Directives} to help the compiler to parallelize\\
	\vspace{1cm}
	\includegraphics[height=1.5cm]{figures/openmplogo}\\
	\vspace{1cm}
	Supported Languages: Fortran, C/C++\\
	OpenMP 1.0 : 1997\\
	OpenMP 2.5 : 2005\\
	OpenMP 3.0 : 2008\\
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Bases}
A directive looks like a commentary 
\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
	#pragma omp directive-name [clause[ [,] clause]...]
	\end{Verbatim}
	\vspace{0.5cm} \pause
	Compile with \texttt{-fopenmp} and include the header
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
	#ifdef _OPENMP
	#include <omp.h>
	#endif
	\end{Verbatim}
%	Il existe également des fonctions {\it run-time}, dont l'utilisation n'est pas possible par le code séquentiel ( à utiliser avec \texttt{\#ifdef
%		\_OPENMP}) \begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
%	int/void omp_get/set_...()
%	\end{Verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{{\it fork-join} model}
To select the number of threads:
	\begin{columns}
		\begin{column}{4.5cm}
			\begin{Verbatim}[formatcom=\color{gray}]
export OMP_NUM_THREADS=10
			\end{Verbatim} 
		\end{column}
		\begin{column}{4.5cm}
			\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
#ifdef _OPENMP
omp_set_num_threads(10)
#endif;
			\end{Verbatim} 
		\end{column}
	\end{columns}
Directive \texttt{parallel} to open a parallel region:
\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
#pragma omp parallel
{
	do_work_package(omp_get_thread_num(), omp_get_num_threads());
}
\end{Verbatim}
\demo
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{{\it fork-join} model}
	With {\it fork-join} model, beware of the Amdawl's law.
	\begin{center}
		\includegraphics[height=2.5cm]{figures/omp-sketch}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Variables}
Variables can be shared by all the threads or private
	\vspace{0.5cm}
	Variables declared outside parallel regions are \texttt{shared}, \texttt{private} inside \\
	\vspace{0.5cm}
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
int A[10], B[10];
#pragma omp parallel
{
	int bound = omp_get_thread_num()*5;  // bound est private
	for (int i=bound; i<bound+5; i++)
		A[i] = B[i]*B[i];
}
	\end{Verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{Variables}
	\texttt{private, shared, firstprivate,copyin} 
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
int i = 100;
#pragma omp parallel firstprivate(i)
{
	i = i + omp_get_thread_num(); // i = 100 or 101 or 102....
}
// here still i == 100
	\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Loop parallelism}
\begin{columns}
		\begin{column}{4cm}
			\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
#pragma omp parallel
{
#pragma omp for
for (int i = 1; i <10; i++)
	A[i] = B[i]*A[i];
}
			\end{Verbatim} 
		\end{column}
		\begin{column}{6cm}
			\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
#pragma omp parallel
{
#pragma omp for
for (int i = 1; i <10; i++)
	A[i] = B[i]*A[i-1]; 
	// CATASTROPHE
}
			\end{Verbatim} 
		\end{column}
	\end{columns}
	\demo
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{Loop parallelism}
	Warning with {\it race condition}
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
	int sum = 0
	#pragma omp parallel
	{
	#pragma omp for
	for (int i = 0; i <1000000; i++)
		sum += i;  // BIG TROUBLE
	}
	\end{Verbatim}
	\demo
	And \texttt{firstprivate(sum)} does not solve the problem\ldots
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Critical}
	Critical regions are executed by a single thread at a time\\
	Warning: can create delay...!!
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
	int sum = 0, tsum = 0; 
	#pragma omp parallel firstprivate(tsum)
	{
	#pragma omp for	
	for (int i = ; i <10; i++)
		tsum += i;
	}
	#pragma omp critical
	{
		sum += tsum
	}
	}
	\end{Verbatim}
	\demo
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Reduction}
	The \texttt{reduction} operation allows to do "something" with the partial results at the end of the loop: 
	\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small]
	int sum = 0; 
	#pragma omp parallel reduction(+:sum)
	{
	#pragma omp for	
	for (int i = ; i <10; i++)
	sum += i;
	}
	}
	\end{Verbatim}
	"something" is \includegraphics[height=0.5cm]{figures/op}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{Scheduling}

\texttt{Static} versus \texttt{dynamic} scheduling :\vspace{0.35cm}
	\begin{itemize}
		\item divide the loops into contiguous {\it chunks} of a given size:
		\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small] 
	#pragma omp parallel for schedule(static)
		\end{Verbatim} 
		Warning when loop iterations are variable
		\vspace{0.35cm}
		\item chunks assigned dynamically
		\begin{Verbatim}[formatcom=\color{blue},fontsize=\small] 
	#pragma omp parallel for schedule(dynamic)
		\end{Verbatim} 
		%Pour un taille de chunk petite (1), risque d'{\it overhead} (accés concurrent à la liste des itérations à réaliser).\\
		%Pour une grande taille,  problème d'équilibrage de charge
		%\vspace{0.35cm}
		%\item explicit scheduling using the thread id and estimation of tasks size (not for dummies, brain required)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{In/Out}
	The in/out are not {\it thread-safe} :critical regions required\\
	\demo
	warning: some functions forom the standard C++ are not  thread-safe (exple: rand).
\end{frame}

\begin{frame}{Summary}
	\includegraphics[width=2.7cm]{figures/pratiquer} \hspace{0.2cm}
	 \includegraphics[width=2.7cm]{figures/wellein} \hspace{0.2cm}
	 \includegraphics[width=2.7cm]{figures/cpp}
\end{frame}

\end{document}

